\section{Module \texttt{window.c}}

Toute interface graphique commence par une fenêtre. Ce module isole la complexité liée au cycle de vie de la fenêtre principale et à sa connexion avec \texttt{GtkApplication}. Plutôt que de disperser les appels de redimensionnement, de titre et de thème dans le \texttt{main.c}, cette architecture force la définition de la fenêtre dans un état consolidé, rendant le code de démarrage robuste et facile à maintenir.

\subsection{Fonction \texttt{apply\_window\_background}}

Cette fonction privée illustre la puissance de la manipulation dynamique du style sous GTK4. Plutôt que de forcer l'utilisateur à créer et gérer manuellement des fichiers \texttt{.css} externes, cette fonction embarque la logique de génération CSS à la volée. Elle commence par attribuer un nom unique au widget (\texttt{gtk\_widget\_set\_name}) pour créer un sélecteur CSS ciblé. Ensuite, à l'aide de la fonction \texttt{g\_strdup\_printf} de la GLib, elle construit une chaîne de caractères représentant une règle CSS complète. Cette approche hybride permet de gérer élégamment deux cas de figure très courants : l'application d'une simple couleur unie ou le chargement d'une image de fond complète qui recouvrira l'intégralité de la fenêtre. La gestion rigoureuse de la mémoire (\texttt{g\_free} et \texttt{g\_object\_unref}) en fin de fonction prévient toute fuite lors du cycle de vie de l'application.

\begin{lstlisting}[language=C]
static void apply_window_background(const window_config *config, GtkWidget *window) {
    if (config == NULL || window == NULL || config->background_color == NULL || config->background_color[0] == '\0') {
        return;
    }

    const char *name = config->widget_name;
    if (name == NULL || name[0] == '\0') {
        name = "wrapper-window";
        gtk_widget_set_name(window, name);
    }

    GtkCssProvider *provider = gtk_css_provider_new();
    char *css;

    if (config->background_image_path != NULL && config->background_image_path[0] != '\0') {
        css = g_strdup_printf(
            "window#%s, window#%s > * {"
            "background-color: %s;"
            "background-image: url('%s');"
            "background-size: cover;"
            "background-position: center;"
            "}",
            name,
            name,
            config->background_color,
            config->background_image_path
        );
    } else {
        css = g_strdup_printf(
            "window#%s, window#%s > * { background-color: %s; }",
            name,
            name,
            config->background_color
        );
    }

    gtk_css_provider_load_from_string(provider, css);
    gtk_style_context_add_provider_for_display(
        gtk_widget_get_display(window),
        GTK_STYLE_PROVIDER(provider),
        GTK_STYLE_PROVIDER_PRIORITY_APPLICATION
    );

    g_free(css);
    g_object_unref(provider);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Fonction \texttt{create\_window}}

La fonction \texttt{create\_window} agit comme le chef d'orchestre pour l'instanciation de la fenêtre principale. Elle prend en charge la lourde tâche d'ordonnancer correctement les multiples appels nécessaires à la mise en place d'un \texttt{GtkApplicationWindow} moderne et fonctionnel. 

Dès le début, l'implémentation adopte une approche défensive : si la configuration passée est nulle, elle retourne une fenêtre vide mais valide, empêchant ainsi l'application de s'effondrer sur un défaut de pointeur. Par la suite, elle déroule séquentiellement l'application des métadonnées (titre, icône, nom interne pour le débogage), puis configure le comportement physique de la fenêtre (dimensions par défaut, contraintes minimales via \texttt{gtk\_widget\_set\_size\_request}, redimensionnabilité). 

Un point fort de cette implémentation réside dans la délégation de la complexité visuelle. Au lieu d'alourdir cette fonction, elle transfère le traitement du fond à \texttt{apply\_window\_background} et la configuration des marges/alignements à la fonction universelle \texttt{apply\_widget\_style}. Enfin, les drapeaux \texttt{maximized} et \texttt{present\_on\_create} assurent que la fenêtre est immédiatement projetée à l'écran dans l'état voulu par le développeur, encapsulant totalement la logique fastidieuse de mappage et d'affichage de la boucle d'événements GTK.

\begin{lstlisting}[language=C]
GtkWidget *create_window(GtkApplication *app, const window_config *config) {
    GtkWidget *window = gtk_application_window_new(app);
    if (config == NULL) {
        return window;
    }

    if (config->title) {
        gtk_window_set_title(GTK_WINDOW(window), config->title);
    }
    if (config->icon_name) {
        gtk_window_set_icon_name(GTK_WINDOW(window), config->icon_name);
    }
    if (config->widget_name) {
        gtk_widget_set_name(window, config->widget_name);
    }

    gtk_window_set_default_size(GTK_WINDOW(window), config->default_width, config->default_height);
    gtk_window_set_resizable(GTK_WINDOW(window), config->resizable);
    gtk_window_set_decorated(GTK_WINDOW(window), config->decorated);
    gtk_window_set_modal(GTK_WINDOW(window), config->modal);

    if (config->min_width > 0 || config->min_height > 0) {
        gtk_widget_set_size_request(window, config->min_width, config->min_height);
    }

    apply_window_background(config, window);
    apply_widget_style(window, &config->style);

    if (config->maximized) {
        gtk_window_maximize(GTK_WINDOW(window));
    }
    if (config->present_on_create) {
        gtk_window_present(GTK_WINDOW(window));
    }

    return window;
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Macros associées :}
La macro \texttt{CREATE\_SIMPLE\_WINDOW} illustre parfaitement la synergie entre les macros C et les littéraux composés (compound literals) du C99. En passant directement \texttt{\&(window\_config)\{.title = t, ...\}} en argument, la macro alloue anonymement la structure sur la pile, initialise les champs critiques de manière explicite via les initialisateurs désignés, et transmet son adresse à la fonction constructeur en une seule instruction. Cela évite l'encombrement de la portée locale avec des variables de configuration temporaires, offrant une syntaxe extrêmement compacte et un prototypage accéléré. Les constantes \texttt{WIN\_SIZE\_*} assurent, quant à elles, une cohérence dimensionnelle à travers l'application.

\begin{lstlisting}[language=C]
#define WIN_SIZE_SMALL  400, 300
#define WIN_SIZE_MEDIUM 800, 600
#define WIN_SIZE_LARGE  1200, 900

#define CREATE_SIMPLE_WINDOW(app, t) create_window(app, &(window_config){.title = t, .default_width = 800, .default_height = 600, .resizable = true})
\end{lstlisting}

\subsection{APIs GTK utilisées}

\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{gtk\_application\_window\_new()}} : Crée une fenêtre principale intégrée au cycle de vie d'une \texttt{GtkApplication}. Le module l'utilise pour bénéficier de la gestion automatique des actions et de la fermeture de l'application.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_widget\_set\_name()}} : Assigne un identifiant unique (ID) au widget, utilisable comme sélecteur dans une feuille de style CSS. Le wrapper s'en sert pour cibler spécifiquement la fenêtre lors de l'application dynamique de thèmes personnalisés.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_css\_provider\_new()}} : Instancie un objet capable de lire et d'analyser des données CSS. Elle permet au module de transformer les paramètres de couleur et d'image de fond du wrapper en règles de style compréhensibles par le moteur de rendu de GTK.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_style\_context\_add\_provider\_for\_display()}} : Attache un fournisseur de style à l'ensemble de l'écran (display). Cette API est cruciale pour que les styles générés dynamiquement par le wrapper soient pris en compte par le moteur CSS de GTK lors du rendu de la fenêtre.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_window\_set\_default\_size()}} : Détermine les dimensions d'ouverture par défaut de la fenêtre. Elle est utilisée pour initialiser l'espace de travail de l'utilisateur selon les préconisations fournies dans la configuration.
    \item \textbf{\texttt{gtk\_window\_present()}} : Rend la fenêtre visible et demande au gestionnaire de fenêtres de lui donner le focus. Le wrapper l'appelle systématiquement en fin de création pour garantir que l'utilisateur voit immédiatement l'interface générée.
\end{itemize}

\newpage
